<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet href="../xslt/common.xsl" type="text/xsl"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
    <title>Documentation de PHP Falstelo</title>
    <link rel="stylesheet" type="text/css" href="common.css"/>
    <meta name="DC.Author" content="Nicolas Bouillon"/>
    <meta name="Date" content="Mai 2004"/>
  </head>
  <body>
    <h1>Présentation</h1>

    <p>Falstelo propose de faciliter la création d'un site web basé sur XSLT. Le but est de pouvoir générer des pages de manière simple, en ne spécifiant que le strict minimum : requètes SQL à exécuter, fichiers XML statiques à utiliser, feuille de style XSLT appliquée. Mais cependant, PHP Falstelo doit également pouvoir permettre d'ajouter des fonctionnalités supplémentaires sans difficultés, tout en restant très simple. En effet, PHP Falstelo fait un peut moins de 600 lignes, réparties principalement dans deux classes.</p>

    <h1>Prérequis</h1>

    <p>Afin de pouvoir utiliser PHP Falstelo pour votre site, il faut vous assurer que vous possèdez les élements suivant&#160;:</p>
    <ol>
      <li>Apache avec le module mod_rewrite activé&#160;;</li>
      <li>PHP avec le support d'au moins une base de donnée si vous désirez en utiliser une&#160;;</li>
      <li>la librairie ADODB pour php, toujours dans le cas ou vous souhaitez utiliser une base de donnée&#160;;</li>
      <li>le support de XML pour PHP&#160;;</li>
      <li>le support des transformations par PHP, soit via Sablotron, soit via libxslt.</li>
    </ol>
    
    <h1>Installation</h1>

    <p>Pour installer PHP Falstelo, vous avez le choix d'installer une version stable, ou alors la dernière version en provenance du dépot Subversion.</p>

    <h2>Version stable</h2>

    <p>La version stable peut être téléchargée depuis la page d'accueil de Falstelo.</p>

    <h2>Version de développement</h2>

    <h2>Mise en place et configuration</h2>

    <h1>Utilisation simple</h1>

    <h2>Pages statiques</h2>

    <h2>Pages dynamiques</h2>

    <h1>Utilsation avancée : personnalisation</h1>

    Créer un fichier <tt>tusrtransformation.php</tt>.

  </body>
</html>
